鄭子誠梁健平 大陸專訪： 《「有錢為所欲為」那兩位，會用自己的表情包嗎？ 》

專訪片段：

遊研社
文 / 樓瀟添

如果全世界的表情包一夜之間消失，你的生活會變成什麼樣子？

那恐怕會造成極大的困擾。對許多人特別是年輕人來說，沒有表情包就沒法聊天。在日常的網絡社交中，表情包有時要比標點符號更加重要。沒有它，許多人在網上說話就會詞不達意。

甚至，如果沒有表情包，某些人的人生軌跡或許都要發生變動。

拿今年上半年最火的幾個表情包來說，王境澤的“真香”，就讓王境澤本人再次走紅。

4年前，他因湖南衛視的真人秀節目《變形計》引發話題度，之後銷聲匿跡了很久。直到今年3月，他登陸半年沒上的微博，一句“四年前我就不應該吃那口飯”，就能轉發過萬，如同偶像復出。

另一個上半年走紅的表情包，“有錢為所欲為”，來源稍微冷門一點。但過去幾個月，大家可能或多或少也了解到了，其“萬惡之源”是2010年的TVB電視劇《讀心神探》。

在這個表情包中，左邊的香港演員叫梁健平，右邊的叫鄭子誠，都演反派。片中的劇情，其實是警察跟踪他倆，結果被他們發現，被迫亮明身份，結果遭到鄭、梁兩人飾演角色的嘲笑。

梁健平與鄭子誠都是TVB老戲骨。前者演了30年配角，是大家眼熟、卻未必叫得出名字的“綠葉王”；後者常演反派，綽號“完美奸人”，一張臉被香港的男女老少恨之入骨。

老實說，這兩位都並非一線明星，也只有在別人道破，說某某電視劇中的某某角色其實是他時，我們才會驚訝一句，“原來是他”。比方說陳浩民版《封神榜》中的商紂王，其實就是表情包右邊的鄭子誠。

雖不是一線，但鄭、梁二人都是實力派，演技神態十分到位，台詞既符合意境，應用面又廣。我們基層勞動人民感同身受，變著花樣借表情包苦中作樂。

“有錢為所欲為”給我們帶來歡樂的同時，也改變了他們的人生軌跡。

兩條分岔多年的線在上海再次交錯。上個月，他們兩位受國內心動網絡和TapTap的邀請，來內地拍攝廣告宣傳片。

只因一個表情包、一部電視劇中某一個畫面的某一句台詞，鄭子誠便於多年未見的老友梁健平再次重聚，令他感慨系之：

我們也很想知道，除了這一次重逢合作，自己的表情包火了，究竟在多大程度上影響到了鄭子誠與梁健平兩位日常的工作、生活。

“有錢為所欲為”是怎麼火起來的？
在兩位香港演員來內地前，網上一直有個問題遲遲得不到解答：

鄭子誠知道自己火了嗎？

如果你百度“鄭子誠”三個字，會發現跳出來的聯想搜索里會有這麼一條。

如今鄭子誠兩人自然是知道自己的表情包火了。但我們也明白大家都很好奇，所以特地問了問——到底是什麼時候，鄭子誠他們才意識到自己的表情包走紅了？

鄭子誠談到，他是某天在香港拍外景，突然有幾名內地遊客跑過來，想找他合影。鄭子誠很驚訝，問他們怎麼認識自己，遊客們就告訴他，“你的表情包火了”，這才明白過來“有錢為所欲為”的走紅。

梁健平的經歷更讓人意外，早在去年，他就看到了自己的表情包。

其實“有錢為所欲為”這個表情，很早就有人用，只是零零散散，沒有特別火。梁健平去年年底，就上百度看到過它，可能要比很多人看到這個表情包還要早。

也正是從去年年底算起幾個月後，王境澤與鄭、梁二人的表情包爆發式流行。梁健平後來去橫店拍古裝戲，劇組的工作人員跟他說，他的表情包在新浪也有。梁健平略感意外，收工上新浪一看，真有。

何止百度、新浪，其實此時此刻，“有錢為所欲為”的表情包已經征服了互聯網的各個角落。

這在很大程度上，要歸功於一套表情包生成模板。

如果不是方便實用的模板遇上一大波有趣的靈魂，今年上半年就不會有五花八門的表情包井噴。

而這一切全都起源於今年2月。 160多天前，在技術分享網站V2EX上，一名ID是“xtyxtyx”的程序員說他寫了個網站，可以在線製作“sorry，為所欲為”的GIF。

我聯繫上了xtyxtyx，他當時也沒想到，花一周時間做出來的這些模板，會引爆未來幾個月的互聯網鬥圖潮流。

在現實中，xtyxtyx是一名學生，也是某字幕組的成員，對製作字幕比較熟悉。當他在2月偶然間看到一張帶字幕的GIF圖後，突然有了製作網站的思路，並且馬上開始構思。

過程是比較簡單的。 “因為這個網站可以為別人提供一些便利，一部分也是為了我自己能學習新技術，也很想看看大家會製作出什麼樣的有趣作品，於是就把這個網站製作了出來。”他說。

在製作網站時，xtyxtyx還不知道早在一年前，就有人在即時通訊軟件Telegram上實現了類似的功能，但因為這一平台的限制，並不是很火。後來他聽說了此事，也覺得自己設計網站的初衷和Telegram上的不太一樣，就是“不給使用者帶來太大負擔，可以輕鬆創作”。

所以這個網站會火也不是沒有原因的。不過我真的沒想到會被這麼多人使用。
xtyxtyx網站上的模板，最開始只有“有錢為所欲為”，2天后加入了王境澤。發布後兩週，網站開始在微博、微信上被瘋狂轉發，使用人數飛速增長。

Xtyxtyx自己做的第一張王境澤
“當時每秒鐘就有數張GIF被製作出來，一天之內產生幾萬張GIF圖。其中王境澤的要比‘有錢為所欲為’多。”xtyxtyx說。

網站上的流量突然爆炸，也讓他一個學生試用的服務器不堪重負，所有後來，xtyxtyx也從一個人獨立開發，變成同朋友們一起運營新的表情鍋項目，而此類表情包生成器如今也越來越多。

或許，鄭子誠與梁健平現在也依然不知幕後功臣xtyxtyx的存在。但在今年3月，他們的人生軌跡悄悄發生著交錯，一場風暴開始醞釀。

整個中文互聯網認出這場風暴而激動如大海。

3月的“鄭子誠”搜索指數突然上漲
現在回想起表情包的火爆，鄭子誠和梁健平兩人只能不斷感嘆。

“很厲害，真的很厲害。”他們說，“多年前的劇突然走紅，網上真是什麼事情都可以發生，簡直像奇蹟。”

表情包之外
看到自己的表情走紅，梁健平反复表示非常過癮。

但也有時候讓人哭笑不得。他現在拍戲，劇組的台前幕後，總有人愛跟他玩笑，問他能不能表演一下“那個”。

我們就問，既然過癮，那會不會也用自己的表情包？梁健平聽了忍俊不禁，說：“我從來都不會用自己的表情包的，你不要叫我……”

鄭子誠也連忙說那樣會很尷尬。但此時梁健平接過話茬，說他手機裡有一個公仔表情，倒是非常像自己……看他一臉誇張的笑容，沒準真的有。

對鄭子誠來說，他的表情流行其實倒不是一次兩次了。有件事非常特殊，在香港互聯網上，鄭子誠早就是個“網紅”。

從2012年開始，香港網上就總在傳一個“鄭子誠現象”。意思是他老演反派，只要一出場，就必定有陰謀，所以堪稱“完美奸人”。當時，就有不少截圖、台詞在香港各大討論區流傳。

鄭子誠演反派這麼多年，從他的第一部劇《真情》起，角色就壞得入木三分，之後演《烈火雄心》，強姦殺人，更是無惡不作，結果形象愈發深入人心。

總有一些藝人，未必很大牌，未必老是走紅地毯，但要么有實力，要么有性格，因此經常出現在表情包裡，深受網民喜愛。

“完美奸人”演得好，鄭子誠就深受香港網民喜愛。他偶爾演正面角色，反而讓人覺得，那角色背後肯定有陰謀，最後必定“變奸”，這種事更是引人在網上議論。

但更為香港網民所議論的，還有鄭子誠另一重反差極大的身份——他做電台DJ。

香港有一檔電台節目叫《音樂情人》，宣傳語是“以磁性沉厚的聲線與傾訴心聲，與聽眾在大氣電波建立情誼”，總是播七八九十年代的粵語金曲，很受歡迎。

鄭子誠從2005年起擔任《音樂情人》DJ旁白至今，因為他聲線雄厚，嗓音深情，“音樂情人”這個名頭順理成章落到他頭上。

每逢《音樂情人》節目開場，鄭子誠都會念出一篇自己撰寫的文章，每晚都不同，內容“不是講些什麼人生大道理，只是表達一下自己對某些事情的看法，並將積極正面的價值觀和人生觀灌輸給觀眾。”

比如在2007年陳百強的生忌，鄭子誠的開場白如此（會粵語的朋友請腦補成粵語）：

“在我們的生命裡面，並不是每首歌都需要記住，但是想忘記的偏偏卻是刻骨銘心。原來學會忘記比記住更加困難。我是鄭子誠，又或者你可以叫我做，音樂情人。
思念是一種甜蜜的疼痛，從知道即將分離的那一剎那，思念就牽起了我們看不見的繩索。離別的腳踪卻是越跨越遠，那一繩索就愈纏愈緊，陷進我們的心房、跌進我們的夢裡、化入我們的哭、淚與笑裡。這一種感覺是碰不到都會痛，但碰到就更加難受。但無論如何，我們都會甘心的受綁。
因為我們知道，有一個我們能夠思念的人，亦都是一種的幸福。 ”

這時候你回頭再看他“有錢為所欲為”的表情包，心情想必是相當複雜的。

但這就是專業演員。
有一次，鄭子誠在《音樂情人》中聊起自己演反派的事，坦白說自己其實並無陰謀，只是想播歌。

我希望告訴大家他“音樂情人”的這另一重身份。因為，做電台DJ才是他真情流露的時刻。在採訪中，我們就問鄭子誠，怎麼看待這種“完美奸人”與“音樂情人”之間巨大的身份反差。

鄭子誠忽然正襟危坐，從自己不太流利的普通話改回用粵語。

他說他習慣了，平時太投入到戲裡面，而做電台DJ，“可以播自己喜歡的歌，講自己喜歡說的話，做回自己，所以在裡面可以平衡。幸好有電台，可以把自己演壞人的一些心態平衡回去”。

梁健平補充說，以前在電視台收完工，回家上車就開鄭子誠的電台聽，也能獲得平衡。 “因為我演戲總是很忠的嘛，沒有壞膽。聽他電台，我就有一種壞的感覺出來了，開始平衡。”

鄭子誠只是沒好氣地笑。

鄭子誠與梁健平因表情包而在網上走紅，但我覺得這兩位TVB戲骨也有真正屬於自己的作品，也值得大家關注。我們希望藉此機會，請他們向大家各自推荐一些作品。

因為兩人從小玩《食鬼》長大，鄭子誠還特別喜歡網球，偶爾玩網球遊戲，此次也是受遊戲公司邀請，他倆順勢推薦了為心動拍攝的宣傳片，這算是他們最新的幾個作品了。目前暫時只有預告，正片會在近期公佈。

心動CEO黃一孟特別解釋，這些廣告片將是對“有錢為所欲為”的諷刺態度。這個題材配兩位戲骨，可能會相當搞笑，大家可以期待一下。

梁健平單獨推薦了他剛剛在橫店拍的《木槿花西月錦繡》，這是一部同名小說改編的穿越劇。

而鄭子誠推薦了他20多年前的處女作《真情》，這是香港電視史上播放時間第三長的電視劇，1000多集，許多人心目中的神劇。 “也是我第一次做壞人，做完之後就沒有做好人了。”鄭子誠憂傷地介紹說。

戲骨梁健平也在一邊搖頭嘆氣，一本正經地附和說：“對對對，是真的壞”。這兩位雖然7年沒見，但只要一上鏡，哪怕是採訪不是演戲，依然也是有來有回，都逗得很。

當然，除了《木槿花西月錦繡》與《真情》，感興趣、也有條件的朋友還可以聽聽《音樂情人》這檔香港電台，除了“有錢為所欲為”之外，可以試著多了解一下他們。

鄭子誠和梁健平兩位在採訪視頻開頭說“在遊研社玩遊戲，真的可以為所欲為”，禮尚往來，我們也在文章結尾幫他們“商業互吹”一下。自然，也要用表情包的形式：

第一次睇係喺連登

廣告片段

另一條專訪

舊年玉莖重生真係笑到仆街

可惜香港真係唔夠大既platform比佢地搵足夠既錢
以前就話輸出亞洲、全世界粵語群體
唉

個廣告都幾尷尬

廣告冇眼睇

表情包

膠得黎幾好笑

好柒

屌你用廣東話呢下好野

個靚仔既gif堅係好笑

變型記係幾好睇

「另一個上半年走紅的表情包，“有錢為所欲為”，來源稍微冷門一點。但過去幾個月，大家可能或多或少也了解到了，其“萬惡之源”是2010年的TVB電視劇《讀心神探》。」

on9呢套擺明係愛回家讀乜撚野心神探

爱回家

而鄭子誠推薦了他20多年前的處女作《真情》，這是香港電視史上播放時間第三長的電視劇，1000多集，許多人心目中的神劇。 “也是我第一次做壞人，做完之後就沒有做好人了。”鄭子誠憂傷地介紹說。

如果俾人發現梁健平有份拍＂十年＂，唔知會唔會唔俾佢返香港？

真係好犀利 , 正常返贏國拍廣告 , 一定要講蝗語
但佢兩個可以講廣東話 但其他蝗就講蝗語 , 好撚搞笑
唔知到時會唔會贏國d 00後hit起學講廣東話
而香港d 00後反轉講蝗語
諗起都覺得反智